\documentclass[conference]{IEEEtran}
%\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{todonotes}
\newtheorem{prop}{Property}
%\usepackage{IEEEtran}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,shapes}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}


\title{Een wandeling op de zuidpool  }
\author{
Van den Broeck, Bart \\
\texttt{bart.vandenbroeck@student.kuleuven.be}\\
\texttt{r0483690}
}


\lstset{language=Matlab,%
        %basicstyle=\color{red},
        breaklines=true,%
        morekeywords={matlab2tikz},
        keywordstyle=\color{blue},%
        morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
        identifierstyle=\color{black},%
        stringstyle=\color{mylilas},
        commentstyle=\color{mygreen},%
        %commentstyle=\color{white}
        showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
        numbers=left,%
        numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
        numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
        emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
        %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},
        frame = single,
	basicstyle=\small
}

\begin{document}
    \maketitle
\begin{abstract}
Basically, Kristof was verkeerd, en toch juist.
\end{abstract}

\section{Probleem specificatie}
Tijdens de Scienticaquiz van 26/02/2020 werd er een vraag gesteld van de vorm ``Stel je staat op de zuidpool, je loopt 100km naar het noordwesten, waarna je je naar het zuiden richt en 100 km rechtdoor wandelt. Hoe ver ben je dan verwijderd van de zuidpool?''

De jury beweerde dat dit probleem op te lossen was met simpele driehoeksmeetkunde en pythagoras.

Echter komen er enkele problemen bovendrijven:
\begin{itemize}
	\item noordwesten is niet gedefinieerd op de zuidpool. Noorden kan men beschrijven als elke richting, noordwesten is pas gedefinieerd wanneer men zich op een minieme afstand van de zuidpool bevindt.
	\item De aarde is een bol, waardoor de meeste formules uit de driehoeksmeetkunde niet gelden. Zo heeft bijvoorbeeld een driehoek hoeken die samen meer dan 180\si{\degree} zijn. Het verschil is echter verwaarloosbaar, en zal dan ook verder verwaarloosd worden in de paper.
	\item Als men vertrekt vanaf een infinitesimale afstand van de zuidpool (in eender welke richting), en steeds in een rechte lijn blijft wandelen, om daarna dezelfde afstand richting de zuidpool af te leggen, zal men terug infinitesimaal dicht bij de zuidpool eindiggen.
	\item Als men bij het wegwandelen van de zuidpool de noordwestelijke richting aanhoudt, zal het noorden doorheen het wandelen veranderen t.o.v. de wandelrichting, en zal men dus een spiraalvorm moeten wandelen. De afstand die men aflegt op een spiraal is niet te berekenen met de stelling van pythagoras.
\end{itemize}

Het wegwandelen in een spiraalvorm eindigt wel met een meetbare afstand, dat berekenbaar is met een integraal of met een iteratieve methode.
De integraalmethode is triviaal en wordt aan de lezer over gelaten.


\section{Spiraalmethode}

Stel dat men bij het wandelen niet naar het kompas zou kijken en 100 km rechtdoor zou wandelen. Dan eindigt men op een afstand van 100km van de zuidpool, zoals ge\"illustreerd in figuur \ref{fig:0}. 

Stel dat men halverwege op het kompas zou kijken, zou men beseffen dat men recht naar het noorden aan het wandelen is, en dus 45 graden naar links moet draaien om noordwestelijke richting aan te houden.
Men eindigt dan $\sqrt{a^2 + b^2 - 2ab\cos(\theta)} = \sqrt{50^2+50^2-2*50^2*\cos(135)} =\sqrt{2500+2500+\dfrac{5000}{\sqrt{2}}}$\\
$ = 92.38$ km van de zuidpool, zoals ge\"illustreerd in figuur \ref{fig:1}.

Wanneer men tweemaal op het kompas zou kijken tussendoor, zou men na 33,33km 45\si{\degree} naar links draaien en na nog eens 33,33km zou men slechts 22,5\si{\degree} naar links moeten draaien.
Na nogmaals 33,33km te wandelen bevindt men zich op 88.36 km van de zuidpool, zoals ge\"illustreerd in figuur \ref{fig:3}. 

Als men na elke stap op het compas zou kijken, zou men continu lichtjes naar links moeten afbuigen en zo een spiraal moeten vormen die zich langzaam rond de zuidpool zou wikkelen.
Het effect zou vooral zichtbaar zijn in de eerste stappen. 
Na meer en meer afstand af te leggen zal het effect dalen en men minder en minder moeten afbuigen.
Dit is ge\"illustreerd in figuur \ref{fig:plot}.

Als men de stappen klein genoeg neemt, zoals ge\"illustreerd in tabel I , zal men na 100km zich op $70,71$ km van de zuidpool bevinden, oftewel $100*\sqrt{\dfrac{1}{2}}$km.
Als men daarna zich richting het zuiden keert en 100km in die richting wandelt, eindigt men op $\left|100*\sqrt{0.5}-100\right|=100*(1-\sqrt{0.5}) = 29.29$ km van de zuidpool.


\begin{figure}
\center
\begin{tikzpicture}[scale = .3]
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (2.5cm);
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (5cm);
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (7.5cm);
	\draw[gray!50, densely dashed] (0,0) circle (10cm);
	\node[fill=white,text=gray] at (0, -10) {100km};
	\node[fill=white,text=gray] at (0, -5) {50km};

	\draw[-] (0,0) -- (0,10);
	\node at (0,0) [circle,fill,inner sep=1.5pt]{};

\end{tikzpicture}
\caption{wegwandelen van de zuidpool zonder tussendoor op het kompas te kijken}
\label{fig:0}
\end{figure}


\begin{figure}
\center
\begin{tikzpicture}[scale = .3]
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (2.5cm);
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (5cm);
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (7.5cm);
	\draw[gray!50, densely dashed] (0,0) circle (10cm);
	\node[fill=white,text=gray] at (0, -10) {100km};
	\node[fill=white,text=gray] at (0, -5) {50km};

	\node at (0,0) [circle,fill,inner sep=1.5pt]{};
	\draw[-] (0,0) -- 
 		++(0,5) node (A) {}-- 
		++(-3.535,3.535)
	       ;
	\draw[brown,dashed] (A.center) -- ++ (0,5);
	\draw[brown, <->] ($(A.center)+(0,2)$) arc (90:135:2);
	\node[brown,font=\tiny,rotate=22.5] at  ($(A.center)+(-1,2.5)$) {-45\si{\degree}};
	
\node[xshift=.4cm,yshift=.4cm] at (A) {\includegraphics[width = .7cm]{compas.png}};

\end{tikzpicture}

\caption{wegwandelen van de zuidpool en halverwege eenmaal op \newline het kompas kijken}
\label{fig:1}
\end{figure}


\begin{figure}
\center
\begin{tikzpicture}[scale = .3]
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (2.5cm);
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (5cm);
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (7.5cm);
	\draw[gray!50, densely dashed] (0,0) circle (10cm);
	\node[fill=white,text=gray] at (0, -10) {100km};
	\node[fill=white,text=gray] at (0, -5) {50km};

	\node at (0,0) [circle,fill,inner sep=1.5pt]{};
	\draw[-] (0,0) -- 
	       ++(0,3.333) -- 
	       ++(-2.357,2.357) node (A) {} --
	       ++(-3.0796,1.2756)
	       ;
	\draw[brown,dashed] (0,0) -- ++ (-3.8268  ,  9.2388);
	\draw[brown, <->] ($(A.center)+(-0.7654,1.8478)$) arc (112.5:157.5:2) 
	node [midway, above,font=\tiny,rotate=45] {-45\si{\degree}};;
%	\node[brown,font=\tiny,rotate=22.5] at  ($(A.center)+(-1,2.5)$) {-45\si{\degree}};
	\node at (A) [circle,fill,inner sep=.5pt]{};
\node[xshift=.4cm,yshift=.2cm,rotate=22.5] at (A) {\includegraphics[width = .7cm]{compas.png}};


\end{tikzpicture}

\caption{wegwandelen van de zuidpool en tussendoor tweemaal op het kompas kijken}
\label{fig:2}
\end{figure}


\begin{figure}

\center
\begin{tikzpicture}[scale = .3]
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (2.5cm);
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (5cm);
	\draw[gray!50, loosely dashed] (0,0) circle (7.5cm);
	\draw[gray!50, densely dashed] (0,0) circle (10cm);
	\node[fill=white,text=gray] at (0, -10) {100km};
	\node[fill=white,text=gray] at (0, -5) {50km};

	\node at (0,0) [circle,fill,inner sep=1.5pt]{};
	\draw[-] (0,0) -- 
	       ++(0,2.5) -- 
	       ++(-1.76777,1.76777) {} --
	       ++(-2.30970,.95671) node (A) {} --
	       ++(-2.48121,.30595)
	       ;
	\draw[brown,dashed] (0,0) -- ++ (-6.1525,7.8833);
	\draw[brown, <->] ($(A.center)+(-1.2305,1.5767)$) arc (127.9704:172.9704:2) 
	node [midway, above,font=\tiny,rotate=60] {-45\si{\degree}};;
%	\node[brown,font=\tiny,rotate=22.5] at  ($(A.center)+(-1,2.5)$) {-45\si{\degree}};
	\node at (A) [circle,fill,inner sep=.5pt]{};
\node[xshift=.4cm,yshift=.2cm,rotate=30] at (A) {\includegraphics[width = .7cm]{compas.png}};



\end{tikzpicture}


\caption{wegwandelen van de zuidpool en tussendoor driemaal op het kompas kijken}
\label{fig:3}
\end{figure}

\begin{figure}
	\hspace{-.75cm}
	\vspace{-1cm}
\includegraphics[width = 10cm]{plot.jpg}
\vspace{-1cm}
\caption{wegwandelen van de zuidpool en na elke meter op het kompas kijken}
\label{fig:plot}
\end{figure}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{l|l|l}
aantal keer kompas kijken & stapgrootte     & afstand van zuidpool \\ \hline
0                         & 100,00 km        & 100      km             \\
1                         & 50,000 km        & 92,3880  km            \\
2                         & 33,333 km        & 88,3638  km             \\
3                         & 25,000 km        & 85,7915  km            \\
10                        & 9,0909 km        & 79,3420  km            \\
50                        & 1,9607 km        & 73,4736  km            \\
100                       & 9900,0  m        & 72,3283  km            \\
1000                      & 999,90  m        & 70,9529  km            \\
10000                     & 99,999  m        & 70,7430  km            \\
100000                    & 1,0000  m        & 70,7147  km            \\
1000000                   & 0,1000  m        & 70,7112  km           
\end{tabular}\label{tab:tabel}
\caption{De totale afstand van de zuidpool en de stapgrootte in functie van het aantal stappen}
\end{table}

\newpage
\begin{lstlisting}[language=Matlab]
n = 1000000;
afstand = 100;
stap = afstand/n;
hoek = -45;
rotate = [cosd(hoek) -sind(hoek); sind(hoek) cosd(hoek)];

x = zeros(n+1,1);
y = zeros(n+1,1);
y(2) = stap;
for i = 3:n+1
    v = [x(i-1) y(i-1)];
    dist = sqrt(v(1)^2 + v(2)^2);
    absv = v/dist;
    nextstep = absv * rotate * stap;
    x(i) = x(i-1) + nextstep(1);
    y(i) = y(i-1) + nextstep(2);
end

totaleAfstand = sqrt(x(end)^2+y(end)^2);
\end{lstlisting}

\newpage
\newpage

\section{besluit}

Als men vertrekt in een willekeurige richting en van daaruit steeds de noordwestelijke richting aanhoudt voor 100 km en daarna 100 km zuidwaarts wandelt, eindigt men op $29.29$km van de zuidpool, wat dezelfde oplossing was als de jury had voorgesteld.
Dit is echter niet op te lossen met simpele geometrie, enkel iteratieve methodes of integralen kunnen dit antwoord bekomen.

\begin{figure}[b]
  \includegraphics[width = 10cm]{meme.jpg}
  \vspace{-1cm}
  \caption{De jury berekent het antwoord met de verkeerde formule en komt toch het juiste antoord uit (colorized, 2020)}
  \label{fig:formula}
  \end{figure}  

De lezer wordt uitgenodigd om de gebruikte code na te kijken op \url{https://gitlab.com/vdbroeckb/zuidpoolpaper} , waar de matlab en \LaTeX code terug te vinden is.
Errata zijn welkom op dezelfde link of via \underline{\href{mailto:vdbroeckb@gmail.com}{mail}}.



\end{document}
